
Le projet \til, bien qu'il soit encore en cours de développement, permet d'obtenir de premiers résultats concernant les inégalités qui montrent la pertinence d'une approche sur le cycle de vie, celle-ci conduisant à prendre en compte la variabilité des situations au cours du temps et à nuancer ce qu'on observerait sur des données en coupe. On s'attend donc à ce que la simulation à venir du système fiscalo-social français sur le cycle de vie apporte une vision également modifiée de la redistribution opérée par celui-ci.

Nos premiers résultats suggèrent que cela pourrait être particulièrement le cas concernant les prestations sociales, puisque celles-ci touchent en premier lieu le bas de la distribution de revenus -- notamment pour la majorité d'entre elles qui sont perçues sous condition de ressources --, or ce sont les bas revenus qui connaissent la volatilité de revenus salariaux sur le cycle de vie la plus élevée et pour lesquels la part de redistribution intra-individuelle sera susceptible d'être la plus grande. Il sera donc intéressant dans un premier temps de simuler les allocations familiales, ainsi qu'une prestation sous condition de ressources (par exemple le RSA) afin de savoir à quel point l'approche sur le cycle de vie affecte la mesure de la redistribution effectuée par chacune d'entre elles. Il serait par exemple possible que ces allocations, habituellement considérées comme des instruments de redistribution vers les plus bas revenus, ne soient dans une perspective de cycle de vie pas aussi redistributives qu'on pourrait le penser, et qu'au contraire d'autres composantes du système fiscalo-social telles la prime pour l'emploi le soient relativement plus que dans une perspective annuelle.
A plus long terme, c'est bien l'ensemble du système fiscal et social français qui sera simulé, et ce à la fois sur les trajectoires passées et celles simulées.

La base de données et sa composante de simulation sont par ailleurs appelées à être encore largement complétées et améliorées. L'appariement avec l'Enquête Patrimoine se fera avec l'échantillon EIC 2010 lorsque celui-ci sera disponible, et sera effectué également pour certaines parties de la population pour l'instant laissées de côté (notamment les individus à la retraite). Quant à la simulation, le fait d'introduire des réponses comportementales aux changements de législation n'est pas hors de portée. En effet, il est possible de simuler la législation et d'intégrer la réaction comportementale des individus pour l'actualisation des futurs revenus dans la population. Enfin, à la fois pour les trajectoires passées et futures, le pas périodique pourrait être réduit afin de parvenir des données trimestrielles ou mensuelles, atteignant ainsi une précision qui est à notre connaissance absente des modèles de micro-simulation français actuels. 