\subsection*{Motivations}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Motivations}
L'objet du projet \til, débuté en septembre 2012, est la réalisation d'études sur la population française portant sur l'ensemble du cycle de vie. Le regard que l'on porte sur les inégalités peut se voir modifié dans cette optique.
En effet, Lorsqu'on s'intéresse à des questions empiriques touchant aux inégalités et à la redistribution, dont les réponses dépendent en grande partie de la distribution effective des revenus, le fait de se concentrer sur une année donnée seulement a de fortes chances de mener à une vision erronée des phénomènes étudiés.
Premièrement, les revenus des individus peuvent en effet être amenés à varier de façon considérable au cours de leur vie, et la mobilité de ceux-ci dans la distribution générale des revenus aura des conséquences en termes de mesure des inégalités, et donc dans la réduction de celles-ci par des transferts dont le ciblage ne dépend en général que de l'année en cours. 
Deuxièmement, l'impact redistributif des différents éléments du système fiscalo-social est moins bien appréhendé lorsque l'on fait une étude en coupe. 
En effet, lorsque l'on étudie une année donnée, on manque le fait qu'une partie des prélèvements sur les revenus d'un individu lui reviendront ou lui ont été avancé à d'autres moment de sa vie. 
Pareillement, une partie des prestations sont financée par l'individu au cours de sa vie. 
Un étude sur le cycle de vie pourra séparer une partie intra-personnelle de la redistribution (au cours du temps) et une partie inter-personnelle qui correspond à une sorte de vraie redistribution des revenus de certains vers d'autres. 
L'analyse sur cycle de vie peut aussi tenir compte des transferts dit assurantiels contrairement aux études en coupe qui sont contraintes à les laisser hors champs. \\ 

Les revenus perçus par les individus sont susceptibles d'évoluer au cours du temps selon deux mécanismes principaux. 
D'une part selon une perspective de cycle de vie traditionnelle dans laquelle, après une période de formation, les individus ont des revenus faibles en début de vie, puis des revenus de plus en plus importants durant leur carrière et enfin une retraite pendant laquelle leurs revenus sont diminués.
D'autre part, des chocs, parfois imprévisibles, chômage, maladie, d'inactivité, etc., peuvent affecter temporairement les revenus. 
Ces deux facteurs font que les individus restent rarement toute leur vie au même point de la distribution globale des revenus. \cite{Slemrod1992} montre par exemple dans le cas des États-Unis qu'entre 1980 et 1986, lorsque l'on considère une année donnée, plus de 20 \% des individus situés dans le décile de revenus le plus élevé n'y étaient pas l'année précédente. Ce chiffre est de 33 \% lorsqu'on considère le percentile le plus haut, entre 1982 et 1985. Il met par ailleurs en évidence le fait que pour les catégories de revenus les plus faibles en 1983 (allant jusqu'à 25000 \$ annuels), le revenu moyen sur la période 1979-1985 est systématiquement plus élevé que le revenu pour la seule année 1983. Ceci est d'autant plus vrai que la classe de revenu est faible : les individus dont les revenus en 1983 étaient compris entre 0 et 5000 \$ ont un revenu moyen de 3063 \$ en 1983, contre un revenu moyen de 7395 \$ sur la période considérée.

\cite{Bjorklund1993} examine dans le cas de la Suède la relation entre les revenus en coupe et sur le cycle de vie, de 1951 à 1989. 
Les corrélations entre ces deux revenus sont globalement faibles. 
Elles sont même presque nulles, lorsqu'on considère les individus à un âge situé entre 25 et 30 ans, alors qu'elles sont relativement fortes pour des groupes plus âgés. 
Le revenu annuel serait donc un indicateur particulièrement mauvais du revenu sur le cycle de vie pour les jeunes.\\

Cette variabilité des revenus au cours de la vie des individus porte un certain nombre de conséquences quant à la mesure des inégalités. 
Si les individus se situent à différents points de la distribution de revenus à différents moments de leur vie, il en découle que la vision des inégalités prise en coupe sera exagérée par rapport aux inégalités de revenu sur le cycle de vie. 
Considérons par exemple une économie d'individus parfaitement identiques et ayant le même profil de revenus au cours de leur cycle de vie (et ce dans un monde sans croissance réelle des revenus au cours du temps), mais qui diffèrent par leur âge : on constate l'existence d'inégalités pour une année donnée, alors même que chaque individu aura reçu à chaque âge un revenu réel identique à celui reçu par les autres au même âge. \cite{Fitzgerald1990} ont ainsi calculé que le coefficient de Gini calculé pour les États-Unis en l'année 1979 se voyait réduit de 19,1 \% après avoir contrôlé par le mouvement d'ascension des revenus selon l'âge, à travers les cohortes. 

D'autres études empiriques ont étudié les inégalités de revenus considérés sur des périodes plus ou moins longues, en prenant donc en compte à la fois l'évolution « naturelle » des revenus sur le cycle de vie et les chocs transitoires pouvant affecter ceux-ci. \cite{Slemrod1992} rapporte les résultats de \cite{Shorrocks1978} et de \cite{Bemis1975} qui montrent que l'extension à deux années ou plus de la période sur laquelle les inégalités sont étudiées change très peu la mesure de celles-ci. 
Il s'intéresse lui-même à la fraction de revenus détenue par les 1 \%, 5 \% et 10 \% mieux lotis de la population, selon qu'on considère une année donnée ou la période allant de 1979 à 1985. 
Celle-ci passe respectivement de 8.39 à 7.64 \%, de 19.94 à 18.70 \% et de 29.96 à 28.50 \% pour les trois catégories d'individus considérées.

Au contraire, selon \cite{Pettersson2007} qui utilisent des données simulées, le coefficient de Gini diminue de 60 \% si l'on considère tout le cycle de vie, par rapport à la même mesure pour une année donnée. 
cite{Bjorklund1993} estime que cette diminution est de l'ordre de 35 à 40 \%, en considérant des données suédoises effectivement observées entre 1951 et 1989, soit une période bien plus longue que celle étudiée par Slemrod\footnote{Il est utile de préciser ici qu'une révision à la baisse de la mesure des inégalités n'implique pas de porter une attention réduite aux bas revenus, qui même s'ils sont temporaires correspondent quand même à des situations défavorables dans l'immédiat, en l'absence d'accès parfait aux marchés financiers, et doivent être corrigés}. 
Il est logique que la durée de la période considérée ait un effet important sur les conclusions auxquelles on parvient en termes d'inégalités et de redistribution, ce sur quoi on reviendra par la suite. 

Les études portant sur les inégalités annuelles de revenus mélangent les variations de revenus au cours du temps pour un même individu et les inégalités entre revenus individuels totaux calculés sur la période considérée, en leur accordant le même poids. 
Même si la situation à instant donné n'est pas sans intérêt, en particulier si l'on pense aux personnes ayant des revenus faibles temporairement dans un contexte où l'accès au marché financier n'est pas parfait, ne pas tenir compte de l'âge où des revenus sur l'ensemble du cycle de vie est une limite pour ces études. 
Les analyses portant au contraire sur une période plus longue permettent au contraire de dissocier, au sein d'une mesure totale des inégalités, une partie tenant réellement aux inégalités entre individus (inégalités «inter-individuelles ») et une partie tenant à la variabilité des revenus sur le cycle de vie (inégalités «intra-individuelles »). 

Toutes les études montrent, avec des ampleurs différentes, que la mesure des inégalités mesurée en coupe est surévaluée par rapport à son estimation sur le cycle de vie. Si l'on croit que la consommation peut être lissée au cours de la vie et que le revenu, c'est bien un revenu moyen sur plusieurs années dont il faut tenir compte pour estimer le niveau de vie d'un individu.  
\\

La question du patrimoine est elle aussi primordiale dans l'étude des inégalités. 
Il est en effet raisonnable de croire qu'un individu ayant un capital (éventuellement un capital attendu à travers un héritage) n'aura pas la même attitude de consommation qu'une personne qui n'en a pas, ce que l'on traduit par des niveaux de vie différent. 
Si on pense à deux étudiants, l'un aidé par ses parents, l'autre non, celui aidé par ses parents est généralement considéré comme étant plus aisé que l'autre. 
Pourtant, si pour subvenir à ses besoin le second travaille en même temps que ses études, il sera paradoxalement considéré comme étant plus riche. 
De façon générale, la \og richesse \fg \ d'un individu est un mélange de ses revenus et de son patrimoine, les études en coupe sont encore limitée parce que le patrimoine, parce qu'il est parfois peu liquide ou précisément parce qu'il ne peut s'expliquer que par des considérations sur cycle de vie, est exclu de l'analyse. 
Le revenu potentiel qu'il représente n'est pourtant pas négligeable et la différence entre un propriétaire et un locataire se situe à la fois dans le loyer (et ce point devrait toujours être réglé dans les études d'inégalités) et à la fois dans le revenu actualisé que pourrait représenter la vente du logement. \\
 
Le premier point pour justifier une approche sur cycle de vie est donc que l'on peut mieux appréhender la situation des individus. Un deuxième est que si l'on veut étudier la progressivité des transferts ou du système socio-fiscal dans son ensemble, une étude en coupe souffre de limitation importante. \\

Le constat porté sur le revenu en coupe de individu qui n'est pas suffisant pour appréhender leur richesse tient aussi pour la redistribution. 
Une analyse en coupe, sans être dénuée d'intérêt, ne permet pas de réaliser qu'une partie des transferts correspondent moins à de la redistribution qu'à un lissage forcé des revenus, ou a une consommation forcée (d'éducation par exemple mais aussi d'assurance) dont l'individu bénéficie personnellement.
Si on reprend l'exemple théorique d'une population d'individus parfaitement identiques et ayant le même profil de revenus au cours de leur cycle de vie et qu'un impôt est prélevé pour financer un certain transfert, par exemple un impôt sur le revenu pour financer des retraite ou de l'éducation, une année donnée, il y aura un transfert des actifs vers les jeunes et les retraités mais dans cette population, toutes les carrières sont les mêmes si bien que l'ensemble des prélèvements sur les revenus d'un individu lui reviendront sous forme de retraite ou de dépense d'éducation.  \\


Empiriquement, \cite{Bengtsson2012} montrent ainsi que la progressivité du système fiscal suédois sur le cycle de vie est plus faible que sa progressivité pour une année donnée, ce pour presque toutes les années de la période 1968-2009. 
Ainsi le système serait presque proportionnel et aurait un effet redistributif de seulement quelques points de pourcentage, réduisant le coefficient de Gini de 10 \%. 
\cite{Bjorklund1993} met quant à lui en évidence une réduction de celui-ci de 20 \% sur la période 1978-1990, pour la Suède également, ce qui montre l'importance de l'étendue de la période étudiée. 
Pour les Etats-Unis, \cite{Slemrod1992} trouve un effet redistributif compris entre 4 et 6 \% lorsqu'on considère le cycle de vie.
A titre d'exemple, le premier décile est taxé en moyenne à hauteur de 4.6 \% lorsqu'on considère une année donnée, contre 6.1 \% sur le cycle de vie, le deuxième à 5.5 et 7.4 \% respectivement pour une année et sur le cycle de vie. Les écarts sont bien moins grands dans le haut de la distribution. 
De même,cite{Bengtsson2012} montrent que ce sont surtout les quatre premiers quintiles qui sont affectés par la perspective de cycle de vie, alors que celle-ci ne change pas de beaucoup le taux de taxation effectif pour le quintile de revenus le plus élevé. \\

Ces travaux amènent donc bien à nuancer la redistribution effectivement opérée entre individus par les systèmes fiscalo-sociaux existants. Celle-ci ne serait donc pas uniquement « inter-personnelle », mais également « intra-personnelle ».
Ainsi \cite{Pettersson2007} estiment qu'entre 18 et 32 \% de la redistribution effectuée par le système de redistribution suédois (taxes et prestations monétaires et non-monétaires) est effectivement de la redistribution entre individus, le reste correspondant à de la redistribution intra-personnelle qui est donc autofinancée : environ 7 à 8 couronnes suédoises sur 10 reçues sont payées, en moyenne, par les individus eux-mêmes à un autre moment. 
Dans le cas de la Suède, l'effet principal du système de redistribution serait donc un transfert de ressources au sein du cycle de vie. Les auteurs rapportent les résultats similaires de \cite{Hussenius1994} qui pour ce même pays estiment que le taux de redistribution inter-personnelle se situe entre 24 et 32 \%.
Étudiant le cas de l'Australie, \cite{Falkingham1996} situent ce chiffre entre 48 et 63 \%, et entre 29 et 38 \% pour le Royaume-Uni. Il est par ailleurs estimé à 45 \% pour l'Irlande et à 24 \% pour l'Italie \cite{O'Donoghue2001}.\\

La part de redistribution intra-personnelle des systèmes fiscalo-sociaux des différents pays pour lesquels elle a été mesurée apparaît donc substantielle. 
Celle-ci reflète une logique d'assurance contre les périodes du cycle de vie où les individus voient leurs revenus baisser ou certains types de dépenses augmenter, et ce de façon plus ou moins prévisible. 
\cite{Varian1980} a ainsi souligné dès 1980 que la taxation peut être considérée comme une assurance sociale, ayant pour rôle d'égaliser le revenu et la consommation sur le cycle de vie. 
L'ensemble du système redistributif participe donc potentiellement de la fonction assurantielle de l'Etat, dans un monde où les marchés financiers ne sont pas toujours complets. 
On aura pu noter dans le paragraphe précédent que les taux de redistribution inter-personnelle (rapportée à la redistribution totale) sont relativement plus élevés dans les pays anglo-saxons qu'en Suède, par exemple. 
Ceci est à rapprocher du constat de \cite{Lindert2004} selon lequel les pays ayant un ratio élevé de dépenses publiques rapportées au PIB ont également un système fiscal plus proportionnel, comparativement aux pays anglo-saxons. Dans ces derniers, la fonction d'assurance est plutôt assurée par les marchés, ce qui laisse à l'Etat celle d' « assistance ». 
Ceci est également cohérent avec la taxonomie canonique de l'Etat-Providence (\cite{Esping-Andersen1990}), dans laquelle les Etats scandinaves sont caractérisés par un haut niveau d'universalité et une dépendance limitée aux marchés et à la famille.\\
	
La distinction entre redistribution inter-personnelle et redistribution intra-personnelle (ou assurantielle) revêt donc une grande importance dans le cadre du débat public. D'une part lorsqu'il s'agit de comparer par exemple les taux de prélèvements obligatoires entre différents pays : il est nécessaire de garder à l'esprit que les écarts observés peuvent s'expliquer pour une large partie par le caractère public ou privé des fonctions d'assurance. D'autre part, cette distinction est cruciale dans la réflexion menée sur l'équité des systèmes redistributifs : non seulement la redistribution effective entre individus doit être corrigée de la surestimation qui intervient lorsqu'on se restreint à une seule année, mais il est également important de prendre en compte les conséquences en termes de bien-être de la redistribution intra-personnelle, conséquences qui peuvent être inégalement réparties au sein de la population. 
C'est ce que montrent \cite{Hoynes2011} dans le cas des Etats-Unis : la valeur de la composante assurantielle de la redistribution est positive pour l'ensemble de la population, mais elle est d'autant plus grande que le revenu est élevé.\\

Tous les éléments des systèmes de redistribution ne contribuent pas de façon égale aux composantes de redistribution intra- et inter-personnelle de ceux-ci. 
\cite{Bjoerklund1997} montrent ainsi que l'impôt sur le revenu suédois agit principalement sur les inégalités entre individus (considérés sur le cycle de vie), alors que l'allocation familiale universelle a un effet à la fois sur celles-ci et sur les inégalités au sein du cycle de vie pour chaque individu. Ceci est tout à fait logique puisque les auteurs prennent en compte la consommation des enfants à travers une échelle d'équivalence, et que le but des allocations familiales est d'apporter un soutien économique dans les périodes de plus lourdes responsabilités familiales. 
L'allocation logement suédoise, accordée sous condition de ressources contrairement aux allocations familiales, possède elle aussi un effet à la fois sur les inégalités inter- et intra-personnelles. Les auteurs montrent par ailleurs que la volatilité des revenus est la plus forte pour les individus ayant les plus bas revenus totaux sur le cycle de vie, et que c'est donc sur leurs revenus que le système redistributif exerce le plus fort lissage. 
De même, la redistribution intra-personnelle que mettent en évidence \cite{Bengtsson2012} reflète d'après eux la nature transitoire de la perception de bas revenus plutôt que la nature transitoire des hauts revenus. La perspective de cycle de vie serait donc particulièrement importante lorsqu'on considère les éléments redistributifs touchant les individus à bas revenus : c'est pour ces composantes qu'on pourrait observer l'effet assurantiel le plus fort relativement à l'effet réellement redistributif.\\

\subsection*{Les difficultés d'une étude sur le cycle de vie}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Les difficultés d'une étude sur le cycle de vie}

L'étude sur le cycle de vie exige, et c'est une lapalissade, des données sur l'ensemble de ce cycle de vie. La base de données souhaitable serait un panel sur l'ensemble du cycle de vie contenant toutes les informations utiles sur le patrimoine, les revenus, les statuts conjugaux, la consommation, etc. Si des données proches de cet idéal existe dans les pays scandinaves, ce n'est pas le cas en France. En interrogeant un individu une année donnée, pour connaitre son cycle de vie s'expose à deux problème. Le plus évident est que lorsque l'on interroge un individu, il ne connait pas son avenir. Le modèle \til \ contient un module réalisant une projection à un niveau individuel du futur. Ceci sera développé dans la deuxième partie de ce document. La première s'attardera sur un point moins évident qui est que le passé des individus n'est pas non plus connu parfaitement. En dehors des effets de mémoire qui font qu'une partie du passé est oubliée, aucune enquête ne demande à un individu de détailler l'ensemble de ses revenus passés. Des données administratives semblent être la seule solution pour connaitre par exemple la trajectoire professionnelle des individus. Mais les données administratives ne sont pas non plus une panacée, elles ne donnent en général pas d'information sur la vie matrimoniale des personnes, or, savoir qui vit avec qui est déterminant pour étudier la consommation et les niveaux de vie. Enfin, une troisième voie serait l'utilisation d'un panel qui suivrait les individus depuis leur naissance ou du moins pendant un certain temps, toutefois une telle base de données, avec des informations assez riches pour pouvoir appliquer la législation socio-fiscal n'existe pas. Nous avons donc procédé à un matching statistique de données d'enquête et de données administratives. La première partie de document décrira ce matching avec entre les données de l'enquête patrimoine et les données de l'échantillon EIR-EIC. 

Enfin, la troisième partie de ce document présentera des résultats en ce centrant sur les prestations. Si l'objectif du projet \til \ est, à terme, de simuler l'ensemble du système de redistribution français sur le cycle de vie. Il paraît toutefois intéressant de se concentrer dans un premier temps sur les prestations sociales. Celles-ci opèrent en effet une grande partie de la redistribution observée en coupe en France. D'après \cite{Duval2011}, elles contribuent pour deux tiers à la réduction des inégalités en France en 2011, contre un tiers pour les prélèvements. De plus, elles sont l'instrument le plus susceptible d'avoir un impact sur les individus à bas revenus \footnote{Le rapport \cite{Bourguignon1998} montre ainsi que les instruments dominants de la redistribution sont les transferts sous condition de ressources dans le bas de la distribution, et la progressivité de l'impôt sur le revenu dans le haut de la distribution.}, dont on a vu qu'ils connaissent la volatilité de revenus sur le cycle de vie la plus élevée. C'est donc la redistributivité des prestations sociales qui risque d'être la plus affectée par la perspective de cycle de vie. Enfin, dans le cadre du débat actuel portant sur l'équilibre de la branche famille de la Sécurité sociale et après la publication du rapport \cite{Fragonard2013}, un éclairage dans une perspective de cycle de vie sur certaines propositions de réformes, notamment en ce qui concerne les allocations familiales, paraît particulièrement intéressant.\\

